%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
%bcor_18


\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\begin{thm}
\label{y'=ay+b}

  Soient
 $a$ et $b$ deux réels avec $a$ non nul. L'ensemble des solutions de 
 \begin{equation}
 y'=ay+b\label{eq:1} \tag{E$_1$}
 \end{equation}

 est
  l'ensemble des fonctions $x\longmapsto C\e^{ax}-\frac{b}{a}$ où $C$ est une
  constante réelle quelconque.

En particulier, étant  donné deux réels $x_0$ et $y_0$:
$\sys{y'=ay+b}{y(x_0)=y_0}$ admet une unique solution.
\end{thm}

\begin{preuve} Rappelons que $a$ est non nul, donc on peut diviser par
  $a$, $\frac{b}{a}$ a du sens.


  Soit $y$ une solution de \eqref{eq:1}. 


  \begin{eqnarray*}
    \label{eq:3}
    [y+\frac{b}{a}]'&=y'=ay+b \text{ et } a\times
    a(y+\frac{b}{a})=ay+b\\
    \text{Donc }&[y+\frac{b}{a}]'=a(y+\frac{b}{a})
  \end{eqnarray*}



Ainsi $y+\frac{b}{a}$ est solution de l'équation (E) et donc il existe
une constante $C$ telle que $y+\frac{b}{a}=C\exp(ax)$.

Donc si  $y$ une solution de \eqref{eq:1} alors
$y=C\exp(ax)-\frac{b}{a}$.


Réciproquement, 

\begin{equation*}
  [C\exp(ax)-\frac{b}{a}]'=aC\exp(ax)=a[C\exp(ax)-\frac{b}{a}]+b
\end{equation*}

Donc $x\longmapsto C\exp(ax)-\frac{b}{a}$ est solution de
\eqref{eq:1}.


Supposons de plus que $y(x_0)=y_0$.


\begin{eqnarray*}
   C\exp(ax_0)-\frac{b}{a}=y_0\\
  C=(y_0+\frac{b}{a})\exp(-ax_0)
\end{eqnarray*}

$C$ est bien déterminé de façon unique.
\end{preuve}


\paragraph{Charge d'un condensateur}
\label{sec:charge-dun-cond}


 RC=$10^{-2}$, l'équation devient $y'=-100y+500$.

 $t\longmapsto \lambda\e^{-100t}+5$. Comme à $t=0$,
 U$_{\textrm{C}}=0$,  $\lambda=-5$. On obtient donc U$_{\textrm{C}}(t)=5(1-\lambda\e^{-100t})$,

 

 \includegraphics[width=10cm]{charge_condo}


%ecor_18







